\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}
Der Verlust einer Hand durch eine Amputation oder aufgrund einer angeborenen Fehlbildung bedeutet für die betroffenen Personen einen tiefgreifenden Einschnitt in den Alltag und eine erhebliche Einschränkung der Lebensqualität. In der modernen Medizintechnik zeigt sich in den letzten Jahrzehnten eine deutliche Weiterentwicklung von rein kosmetischen Passiv-Prothesen oder Eigenkraftprothesen hin zu aktiven, mechatronisch angetriebenen Prothesen~\cite{KellnerHandprothesen}. Das Ziel liegt heute in der Entwicklung intelligenter Systeme, die eine möglichst intuitive und feingliedrige Interaktion zwischen Mensch und Maschine erlauben.

Als Schnittstelle für die Erfassung von Biosignalen hat sich sowohl in der Forschung als auch in modernen kommerziellen Anwendungen die \ac{sEMG} etabliert \cite{geethanjali2016myoelectric, merletti2016surface,OttobockMyoPlus}. Bei diesem nicht-invasiven Verfahren werden die schwachen elektrischen Potenziale, die bei einer Kontraktion der Skelettmuskulatur entstehen, mithilfe von Elektroden direkt auf der Hautoberfläche gemessen. Diese Signale spiegeln direkt die Bewegungsabsicht des Anwenders wider. Eine der größten technologischen Herausforderungen besteht jedoch darin, dass \ac{sEMG}-Signale extrem anfällig für externe Störungen sind. Sie weisen sehr geringe Amplituden auf und werden im Alltag häufig durch elektromagnetisches Netzbrummen, Bewegungsartefakte der Kabel oder das sogenannte Übersprechen (Crosstalk) benachbarter Muskeln überlagert.

Diese Projektarbeit knüpft direkt an die Ergebnisse des Vorsemesters an~\cite{ZeitlerLaubhan2026}. In der vorangegangenen Arbeit wurde bereits ein funktionsfähiger Prothesen-Prototyp auf Basis des Open-Source-Modells \textit{InMoov} als 3D-Druck realisiert und mit Seilzügen und Servomotoren ausgestattet. Zudem wurde eine eigens entwickelte Hardware-Platine in Betrieb genommen, die eine präzise Aufzeichnung der Muskelaktivitäten über vier Kanäle ermöglichte. Die darauf aufbauende Steuerung basierte allerdings auf einfachen amplitudenbasierten Schwellenwerten. Das bedeutet, dass die Prothese lediglich auf allgemeine Signalstärke reagierte, was eine differenzierte Erkennung einzelner Fingerbewegungen und Handgesten nicht ermöglichte. Hier setzt die vorliegende Arbeit an, um das System von einer reinen Schwellenwertsteuerung zu einer intelligenten musterorientierten Erkennung weiterzuentwickeln.
