\section{Zielsetzung}
\label{sec:zielsetzung}
Das übergeordnete Ziel dieser Projektarbeit ist die sensorische Erweiterung sowie die softwareseitige Weiterentwicklung der bestehenden myoelektrischen Handprothese. Durch den Einsatz von \ac{ML} direkt auf dem eingebetteten System (Edge AI) soll eine intuitive und verlässliche Erkennung verschiedener Handgesten in Echtzeit ermöglicht werden.

Um dieses Kernziel zu erreichen, gliedert sich das Projekt in folgende wesentliche Teilaufgaben:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Hardware-Optimierung und Kanalerweiterung:} Um komplexere Muskelaktivitätsmuster im Unterarm räumlich feiner auflösen zu können, wird das bestehende Messsystem von vier auf insgesamt acht \ac{sEMG}-Kanäle erweitert. Zudem wird eine mechanische Vorrichtung in Form eines Sensor-Armbands entwickelt. Diese soll gewährleisten, dass die Elektroden äquidistant, reproduzierbar und mit konstantem Anpressdruck am Arm des Anwenders platziert werden können. Dadurch soll die Abweichung der Elektrodenpositionen beim Neuanlegen minimiert werden, damit das System reproduzierbare Muskelaktivitätsmuster liefert. 
    \item \textbf{Echtzeit-Signalverarbeitung auf dem Mikrocontroller:} Auf dem eingebetteten System wird eine performante Software-Pipeline implementiert. Diese soll die \ac{sEMG}-Signale bei einer Abtastrate von 1000 Hz online filtern, um Störungen wie das allgegenwärtige Netzbrummen oder Bewegungsartefakte zu eliminieren. Aus den bereinigten Datenströmen werden kontinuierlich Kennwerte extrahiert, die als mathematische Merkmalsvektoren für die anschließende Mustererkennung dienen. Im Anschluss werden die Motoren angesteuert, um die erkannte Geste auf der Prothese umzusetzen.
    \item \textbf{Mustererkennung mittels Machine Learning (Edge AI):} Statt starrer Grenzwerte wird ein maschinelles Lernverfahren für die Gesten-Erkennung eingesetzt. Hierzu wird in einer vorgelagerten Trainingsphase ein Klassifikationsmodell auf Basis von aufgezeichneter \ac{sEMG}-Daten trainiert. Diese Daten wurden zuvor mit dem selben System erstellt. Das Modell wird anschließend so in die Firmware eingebettet, dass die Echtzeit-Klassifikation der Merkmalsvektoren im autarken Betrieb auf dem Mikrocontroller ausgeführt werden kann.
    \item \textbf{Evaluation der Gesten-Erkennung:} Das Gesamtsystem wird anschließend empirisch evaluiert. Hierbei steht die Klassifikationsgenauigkeit im Fokus. Es wird insbesondere untersucht, wie sich ein Vortraining mit einem bestehenden Datensatz (Myo Dataset~\cite{myo_dataset}) auswirkt und in welchem Maße das System tolerant gegenüber dem Abnehmen und Wiederanlegen des \ac{sEMG}-Armbands (Sensor-Repositionierung) ist.
\end{itemize}
