\section{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{sec:ausblick}
Im Rahmen dieser Projektarbeit wurde die myoelektrisch gesteuerte Handprothese des Vorsemesters erfolgreich von einer Schwellenwertsteuerung zu einer intelligenten, musterorientierten Erkennung weiterentwickelt. Durch das hardwareseitige Upgrade von vier auf acht \ac{sEMG}-Kanäle mithilfe des \textsf{ADS1298} Biosignalverstärkers konnte die räumliche Auflösung der Muskelaktivitätsmuster am Unterarm des Anwenders entscheidend erhöht werden. Die Implementierung einer digitalen Filterkaskade direkt auf dem \textsf{Teensy~4.1} ermöglichte eine hochgradig effektive Online-Bereinigung der Signale von Netzbrummen und Bewegungsartefakten bei einer nativen Abtastrate von 1000\,Hz.

Auf dieser bereinigten Datenbasis wurde eine effiziente Edge AI-Pipeline realisiert, die durch ein Downsampling auf 200\,Hz und ein zeitinvariantes Feature-Engineering im Zeitbereich (\ac{RMS} und \ac{MAV}) geprägt ist. Durch den Einsatz des Tools \texttt{m2cgen} konnte ein in Python trainierter \textit{Random Forest Classifier} als tief verschachtelte \texttt{if-else}-Struktur nativ in die Firmware eingebunden werden. Im autarken Echtzeitbetrieb auf dem Mikrocontroller erzielte dieses System bei der Unterscheidung der Gesten \textit{Schere, Stein, Papier} eine hervorragende Validierungsgenauigkeit von circa 90\,\%. Es konnte eine empirische Interaktionslatenz von etwa 0,5 Sekunden erreicht werden.

Das System demonstriert eindrucksvoll, dass mit mathematisch optimierter Signalverarbeitung eine robuste und flüssig reagierende myoelektrische Gestensteuerung auf eingebetteten Systemen realisierbar ist.

    \subsection{Zukünftige Optimierungs- und Erweiterungspotenziale}
    Trotz der stabilen Funktionalität des Prothesensystems eröffnen die gewonnenen Erkenntnisse vielversprechende Ansätze für zukünftige Forschungsarbeiten. Ein zentraler Aspekt der Systemdynamik betrifft den zeitlichen Verlauf der extrahierten \ac{RMS} und \ac{MAV} Merkmale. Empirisch lässt sich beobachten, dass diese Kennwerte bei einer Muskelkontraktion langsam ansteigen und nach dem Lösen der Geste ebenso verzögert absinken. In zukünftigen Untersuchungen sollte analysiert werden, ob eine gezielte Verkürzung des aktuellen Analysefensters von zwei Sekunden (400 Samples bei 200\,Hz) diesen Signalübergang beschleunigen kann. Das Ziel besteht darin, die Systemlatenz von derzeit circa 500\,ms weiter zu minimieren, ohne dabei die Stabilität der Gestenerkennung zu gefährden.

    Ein weiterer softwareseitiger Ansatzpunkt liegt in der tieferen Analyse der Kanalrelevanz des aktuellen 8-Kanal-Setups. Hierbei geht es explizit nicht um das Einsparen von Pins oder Rechenleistung, sondern um ein fundiertes anatomisches Verständnis der Signalkomponenten. Durch die Deaktivierung einzelner Kanäle soll erforscht werden, welche spezifischen Elektrodenpositionen die trennschärfsten Informationen für die Mustererkennung liefern und inwiefern sich die Signalcharakteristika einzelner Kanäle voneinander unterscheiden.

    Darüber hinaus bildet die Weiterentwicklung der Klassifikationslogik Raum für Optimierungen. Im aktuellen System wird die Ruheposition über eine \ac{RMS}-Schwellenwertlogik erkannt. Ein theoretischer Alternativansatz wäre die Integration des Ruhezustands als eigene kontinuierlich klassifizierte Modellklasse im Random Forest. Auf Basis der vorliegenden Ergebnisse ist dieser Ansatz jedoch kritisch zu betrachten, da die aktuelle Schwellenwertlogik bereits robust funktioniert. Die Einführung einer permanent aktiven Ruheklasse würde zudem gravierende Probleme bei der Datensatz-Balancierung aufwerfen, da der Zustand der Muskelentspannung im Alltag zeitlich unbegrenzt auftritt und sich kaum als gleichwertiges Äquivalent zu den klar abgegrenzten Aktionsklassen in ein balanciertes Trainingsschema integrieren lässt.

    \subsection{Probanden-Kompatibilität und mobiles Training}
    Für eine echte Alltagstauglichkeit muss sich das system zudem von der Abhängigkeit externer PC-Systeme lösen. Derzeit führt der \textit{Spatial Shift} beim Wiederanlegen der Elektroden-Armbänder zu einem spürbaren Einbruch der Klassifikationsgenauigkeit, welcher ein kurzes Nachtraining am PC erfordert. Zukünftige Arbeiten sollten daher die Möglichkeit einer Implementierung von Embedded \ac{ML}-Algorithmen direkt auf dem \textsf{Teensy~4.1} untersuchen. Ein solches On-Device-Training würde es dem Anwender erlauben, das notwendige Fine-Tuning nach dem Anlegen des Armbands komplett autark über eine integrierte Routine an der Prothese durchzuführen, wodurch die Mobilität und Alltagstauglichkeit des Gesamtsystems signifikant gesteigert wird.

    Abschließend ist die Durchführung einer umfangreichen Probandenstudie unerlässlich, um die Allgemeingültigkeit des entwickelten Systems zu validieren. Hierbei steht die Fragestellung im Vordergrund, inwieweit sich die gelernten Klassifikationsstrukturen auf andere Individuen übertragen lassen. Zu untersuchen ist, ob das Modell für jede Person grundlegend neu trainiert werden muss, oder ob ein universeller, anatomischer \textit{Basis-Wald} generiert werden kann, der als Ausgangspunkt für ein schnelles, probandenspezifisches Transfer Learning dient.

    Parallel zu den Fragen der Robustheit und Portabilität stellt die Erweiterung des Klassenspektrums ein essenzielles Ziel dar, um den klinischen und praktischen Nutzen der Prothese im Alltag zu erweitern. Während sich die \textit{Schere, Stein, Papier}-Gesten in dieser Projektphase als hervorragendes Modell für eine wissenschaftliche Machbarkeitsstudie erwiesen hat, bieten sie für den Anwender im täglichen Leben nur einen eingeschränkten Nutzwert. Die stabil funktionierende Architektur dient daher als direktes Fundament, um zeitnah von der Erkennung einfacher Handhaltungen zu einer komplexen Einzelfingersteuerung und differenzierten Greif-Koordination überzugehen. Dafür bietet es sich an, die öffentliche \ac{sEMG}-Datenbank \textit{Ninapro} mit einzubeziehen, wobei insbesondere der Datensatz \textit{DB5} einen vielversprechenden Ansatzpunkt darstellt \cite{ninapro_website,pizzolato2017comparison}. Auf diese Weise kann das System von einer experimentellen Steuerung zu einer alltagstauglichen, funktionellen Handprothese ausgebaut werden.    
